<!--
%       Copyright (C)  2016  Tong Hui <tonghuix@member.fsf.org>.
%       Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
%       document under the terms of the GNU Free Documentation License,
%       Version 1.3 or any later version published by the Free Software
%       Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts and
%       no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
%       section entitled "GNU Free Documentation License".
-->

# 写在前面 #

多年以前，当我第一次接触开源（Open Source），接触自由和开源软件的时候，我是兴奋的也是迷茫的，渴望有个人或者有我可以参考的文献领我入门；后来初入开源社群，打算施展拳脚贡献其中的时候，多么想有一本书系统讲述如何贡献到开源社群里，让我不要自己在黑暗中摸索。而多年后，这本书却是由我自己写出来了。这正如 Eric S. Raymond 在他的著作《大教堂与集市》里所言“挠到自己的痒处”（ *Scratching a personal itch* ）。

众所周知，开放源代码已经成为一场无法阻止的潮流。当垄断巨人微软也举起开源大旗，声称“爱 Linux”（虽然这只是个商业口号）的时候，这股潮流早已无法阻挡的到来了。当大潮来临时，往往会让人们猝不及防，就如同面对月经初潮的少女，害怕茫然和无措，但这同时也预示着成长和靓丽青春。也正因为此，写此书希望可以将自己的一点经验，还有观察到的情况，与我本人对开源的理解总结在一起。试图让新手进入开源社群时不再迷茫，面对纷繁复杂而又千姿百态的开源世界时不会偏航。我希望这本小册子可以成为新手进入开源的垫脚石，仅此而已。

## 为什么写此书？  ##

事实上，早在 2011 年就有写一本开源入门手册的计划。当时我供职于一家技术培训机构，正好开展相应的课程，而课程里也要介绍 Linux 相关历史和开源文化。这也成为我写介绍开源基础的动力，当时定名为《开源知识手册》，除了介绍什么是开源，还加入了如何使用 Linux 系统等内容。然而后来这家培训机构倒闭撤并，写入门手册的计划也就此搁置，然而主要框架和第一章的内容在当时已基本完成。

后来，我曾担任一家公司的开源布道师。在工作之余，深深感触到开源思想需要普及的难度，也深深意识到靠我自己不断的，一次又一次的重复这些内容，颇有几分累心。因此调整了本书的大纲，更多的从开源文化角度入手和阐释，将原有第一章里的历史部分单独成章，并删除了使用 Linux 系统的相关内容，名字也变为《开源文化指南》。

随着这些年，我对开源思想理解逐步深入，参与开源社群也越来越多，越来越深入。观察到国内对开源思想的理解出现了分歧，功利主义思想甚嚣尘上，而与之相对的则是另一派重视意识形态的。随着国家号召创新和自主可控，利用开源的人大量出现，侵犯开源许可的情况也偶有发生，如此功利主义的利用开源，让很多真正搞开源的人不齿和鄙视，鉴于此很多人开始追求更加纯粹的开源理念。另一方面，随着爱德华·斯诺登（Edward Snowden） 2013 年开始不断曝光政府对互联网的大规模监控丑闻[^详情可参阅：https://en.wikipedia.org/wiki/Mass_surveillance]，让人们对控制自己的数字时代权益的要求越来越高，也让自由软件和开源思想更加普及。面对如此复杂的形势，我们如何面对，开源社群如何借机扩大自身影响力，如何推广和普及开源思想呢？

近两年，一些怀揣功利思想的公司使用开源软件而不贡献，反过来却说“开源等于免费”或“开源的低成本高回报”；号召学生贡献开源，大肆宣扬“开源等于大公司敲门砖”等功利思想浓厚的论调。这导致的后果是开源更成为功利思想的温床，导致大家都在索取没有人愿意贡献其中，导致只愿意参与热门开源项目或容易产生价值的行业社群，同时也导致很多国内开源社群萎缩，事实上的结果是开源理念并没有真的得到普及。鉴于此，我决定将搁置多年的写书计划捡起来，将自己对开源的理解融汇其中，特别是去年我提出的 *“只有自私自主自由的人组成的开源社群，才能成就共创共享共荣的开源盛世”* ，而这也成为贯穿本书始终的一条红线。

## 各章节介绍 ##

第一章直接表述开源的理念、概念和思想，介绍开源社群概况，并概览介绍自由软件开源软件的异同。以及除了在软件和硬件以外，在其他领域开源所产生的巨大影响。还会将文化沿革做简单梳理并解释一脉相承的黑客精神如何影响数字世界格局。

第二章力图将开源产生的历史做简单介绍，重点放在介绍 GNU 和自由软件的产生，以及 Linux 的开发过程。这一章还会介绍开源在中国的历史变迁。

而第三章将会讲述开源社群，虽然开源社群各有各的特点，但总可以归类和总结其共性。这一章将开源社群里的文化内涵做了提炼和阐述，讲述去中心化和平权思想是如何影响开源社群的。也会对国际国内的开源社群做出一些简要介绍。

第四章更多考虑如何动手贡献开源之中，对新手而言如何开始贡献无疑是最迷茫的。这里会讲述一些我自己的经验，以及搜罗来的别人的经验。最后还会讲述如何发布自己的开源软件，组建和管理自己的开源社群。

开源并不等于免费，因此第五章就来聊聊开源的商业化，以及如何用开源就业和创业。

第六章，本来没有第六章，这一章本来是列出写此书时的各种参考书目的，理应放在附录里。但我意识到，仅仅列出书目意义不大，不妨对这些书目多做一些介绍，让新手可以在看完本书以后可以继续阅读，更深入理解。

## 如何阅读本书 ##

虽然这类指南就是要自成一体，但很多时候面对不同读者和诉求也要相应满足。

- **完全新手**

建议从头至尾通读。因为此书写作顺序就是按照新手的线性思维考虑的。阅读第一章和第二章时可能会有一些问题，随着阅读的深入这些问题会一一得到解答。对想了解开源历史的朋友，可以直接阅读第二章，然后翻回头来从第一章开始慢慢看，不过本书并没有将开源历史和人文介绍作为重点，因此可能无法满足更多需求。

- **不耐烦的读者**

若已经对开源有了一些认识，可以略过第一章和第二章，从第三章开始阅读。

- **特别不耐烦的读者**

难免会有特别猴急的读者，本书虽然自成一体，但所有章节均可独立成篇，因此若只希望了解某一方面内容，可以直接阅读该章即可。

## 本书的目标读者 ##

本书主要面向没有经历过开源，或者想对开源有些了解的朋友。同时也面向希望贡献到开源社群中的学生或刚刚进入工作岗位的朋友。

## 本书的一些约定 ##


### 一些名词

- **“社区”还是“社群”？**

可能也注意到了，本书的名字是《开源社群入门指南》，书里在提到开源社群的时候，使用的是香港和台湾对 *Community* 一词的翻译 *“社群”* ，而不是大陆的常见翻译 *“社区”* 。这是因为“社区”给人一种更强调地域特征或行业领域的感觉；而“社群”一词更注重人的聚拢，毕竟开源打破了地域限制，甚至打破了行业壁垒，因此用“社群”更能突出开源的人本主义精神。

- **“黑客”还是“骇客”？**

本书里提到的 *黑客（Hacker）* 表示的是为了研究计算机内部原理，改造计算机并为其更好为自己服务的人。而那些破坏别人的计算机，盗取隐私植入木马等行为的人称为 *骇客（Cracker）*。本书鼓励遵循黑客精神改造计算机和我们的世界，让生活变的更美好；而对骇客行为予以谴责和不齿（但我们也要增强安全防范意识，防人之心不可无）。

### 特殊排版

毕竟是技术类书籍，书里也会仿照技术类书籍而使用一些特别的排版方式：

----
> ⚠ 警告或者重要提示将以缩进的方式显示。

----
> ✔ 一些小窍门也将如此表示。

## 致谢

首先要感谢多年前引导我进入开源世界，LinuxToy 网站上的系列文章《开源世界旅行手册》[^http://i.linuxtoy.org/docs/guide/]，这些文章虽然面向 Linux 和 UNIX，但思想和写作风格深深影响了我。写作和规划本书时，我也时常翻看，常能带来很多灵感。

特别鸣谢 Larrycaiyu，本书的[源代码](https://github.com/tonghuix/osbg)使用其 [sdcamp](https://github.com/larrycai/sdcamp) 的项目框架。Larrycaiyu 利用 MultiMarkdown 和 <!-- \LaTeX\ (\XeLaTeX) --> 将书写中文技术书籍变得非常简单，同时结合 Github 的社交编程，使得多人协作编写技术书籍更加易如反掌！
